**歐洲冠軍聯賽**（，縮寫：；簡稱-{zh-cn:**欧冠联赛**、**欧冠杯**、**冠军杯**;
zh-tw:**歐冠聯賽**、**歐冠盃**、**冠軍盃**;
zh-mo:**歐冠聯賽**、**歐冠盃**，在香港又簡稱**歐聯**;
zh-hk:**歐聯**、**歐冠盃**}-），是[欧洲足联主办的年度](../Page/欧洲足联.md "wikilink")[足球比赛](../Page/足球.md "wikilink")，代表歐洲俱乐部足球最高荣誉和水平，常被譽為全世界最具影響力的球會級賽事，亦是世界上獎金最高的足球賽事和體育賽事之一，估計每屆賽事約有超過十億電視觀眾觀看賽事。

## 赛事沿革

### 诞生

第二次世界大战结束后，足球运动在世界范围内全面复兴，然而，无论是国家队之间的交流、还是俱乐部级别的赛事都为数寥寥。这时，法国人提出了创立欧洲俱乐部杯赛的构想。亚诺是欧洲足球先生评选活动的创始人，同时为法国《[队报](../Page/队报.md "wikilink")》和《[法国足球](../Page/法国足球_\(杂志\).md "wikilink")》杂志撰稿，他敏锐地预感到有可能出现一个崭新的赛事，可以让欧洲各国顶尖俱乐部汇聚一堂。他提议由各国著名俱乐部以联赛制度创立一个新赛事。欧洲俱乐部杯赛的推动者们积极与国际足联和欧足联联系，但结果却令人失望，这两个组织都对非国家队参加的比赛不太感兴趣。但是亚诺的计划得到了[皇家马德里](../Page/皇家马德里足球俱乐部.md "wikilink")、[安德莱赫特](../Page/皇家安德萊赫特体育俱乐部.md "wikilink")、[维也纳快速等数家俱乐部以及匈牙利足协的热情欢迎](../Page/维也纳迅速体育会.md "wikilink")。

《隊報》委託其編輯部的一位負責人棗雅克德·里斯維克組織了一次由當時的歐洲主要俱樂部的代表參加的會議，以確定歐洲俱樂部間的比賽形式。儘管歐洲足聯在維也納執委會會議上重申不與非國家隊參加的比賽進行任何合作，但還是阻止不了各個協會派代表去巴黎。在這次歷史性的會議上，各家俱樂部對賽制達成了協議：比賽由各國聯賽冠軍參加；採用主客場淘汰賽制，如果兩隊積分和淨勝球都相同，則在第三者球場上舉行一場附加賽；冠軍杯的決賽須在歐洲足聯事先確定的球場上進行；在本隊球場比賽時，門票收入、廣告費和電視轉播費歸東道主處理。在這次會議上，還設立了一個執行委員會（皇家馬德里主席聖地亞哥·伯納烏任該委員會的第一副主席），委員會負責起草擬定歐洲俱樂部杯賽的要點，並通報了國際足協以求得到理解。

歐洲足聯的想法是組織另外一個杯賽，替代《隊報》和歐洲大部分俱樂部所提議舉行的歐洲俱樂部杯賽。這個杯賽的參賽者不是俱樂部，而是城市，目的是為了密切歐洲各城市間的友好聯繫和體育交往。但形勢的發展使國際足協改變了歐洲俱樂部杯賽的看法。他們看到比賽的確還象那麼回事，參加比賽球隊的水平也較高。另一方面，1954年在瑞士舉行的世界盃賽首次進行電視轉播並獲得成功後，使得歐洲電視機構支持歐洲俱樂部冠軍杯可能性增大，而這一點意味着擴大影響並賺錢。歐洲足聯開始重新考慮對這項歐洲俱樂部杯賽的態度。他們向杯賽的組織者們提出把組織比賽的權力交給歐洲足聯，俱樂部代表隊參加比賽須經所在國家協會批准等。
在所提出的條件被接受後，歐洲足聯執委會於1955年5月21日在巴黎召開會議，決定由歐洲足聯親自組織這項賽事，並將賽事定名為“歐洲冠軍俱樂部杯”，不再使用原稱“歐洲杯”。

### 改革

在1991–92赛季之前，冠军杯的赛制是纯粹的淘汰赛。这个赛季则在8强时设立了小组赛。1992–93赛季，冠军杯正式更名“欧洲冠军联赛”，比赛也发展成每个星期二和星期三进行。但人们习惯于将其称为欧洲冠军杯。在后来的几年中，冠军联赛的赛制又屡有变化，逐渐将分组循环赛制应用到复赛以前的比赛，参赛的球队也不再限于各国的联赛冠军以及上赛季的欧冠冠军，一些足球强国的联赛亚军也可以参赛。而这一切变化，都是为了增加比赛的场次，使参赛的各队能够得到更多的收益。

1998年，为了阻止各大俱乐部建立[欧洲超级联赛的设想](../Page/欧洲超级联赛.md "wikilink")，欧足联决定从1999–2000赛季起对欧洲三大杯赛进行有史以来最大的改革——[欧洲优胜者杯被取消併入歐洲足協盃](../Page/欧洲优胜者杯.md "wikilink")。而根据欧洲俱乐部比赛成绩的排名，各国可以派出
1–4 支球队参加欧洲冠军联赛。又增加了一轮小组赛，第一阶段的小组赛由 32 支球队分成每组 4 队进行，每隊进行 6 场比赛。8
个小组的前两名进入第二阶段的小组赛，第三名进入欧洲联盟杯第三轮。第二阶段小组赛决出8强晋级淘汰赛。2003–04赛季，欧洲冠军联赛取消了第二阶段小组赛，也就是产生十六强之后，直接开始进行淘汰赛，直到决出冠军为止。而淘汰賽階段開始進行對賽抽籤，16強的話首先為8支分組首名及8支分組次名進行種子分佈。對賽為首名對次名，但前提是對手不能為該屆同組及同國家的球隊。8強的抽籤則不再局限於同組及同國家的對手，並同時間接定出準決賽的對賽分佈，但自[2012–13年歐洲冠軍聯賽起準決賽改為另外進行抽籤](../Page/2012–13年歐洲冠軍聯賽.md "wikilink")。決賽前每個淘汰賽階段分首次回合\[1\]，以兩隊的總得分作爲比分。如同分的話則計作客入球優惠，但再分不出勝負的話直接進入加時，作客入球優惠在加時同樣適用。如果加時都是分不出勝負就會進入[互射十二碼的階段](../Page/互射十二碼.md "wikilink")。由於決賽是一次過的比賽，所以會在中立球場舉行。基於公平原則，即使舉行決賽的球場為該球隊所屬的國家甚至主場亦需要分主客場次，同時亦方便球場管理。同樣地，如90分鐘内無法分出勝負就進入加時，如仍無法分出勝負就會進入[互射十二碼的階段決出冠軍誰屬](../Page/互射十二碼.md "wikilink")。

[2004–05年度冠軍](../Page/2004–05年欧洲冠军联赛.md "wikilink")[利物浦因在同屆](../Page/利物浦足球俱樂部.md "wikilink")[英超聯賽只取得第五名](../Page/英超.md "wikilink")，未達參與[2005–06年度歐聯的資格](../Page/2005–06年欧洲冠军联赛.md "wikilink")，為免出現衛冕冠軍球隊不能參賽的尷尬場面，歐洲足協特別批准[利物浦參加歐聯外圍賽](../Page/利物浦足球俱樂部.md "wikilink")，之後亦修改參賽資格，應屆歐聯冠軍不論國內聯賽排名如何，均可取得來屆歐聯分組賽的參賽資格，但如果該冠軍隊的聯賽排名未能達到參賽資格，此冠軍隊就會佔有所屬的同一聯賽其中一個參賽名額，換言之該聯賽透過聯賽排名取得參賽的名額減少一個。[2015–16年赛季起](../Page/2015–16年欧洲冠军联赛.md "wikilink")，如應届歐聯冠軍的衛冕席位沒有被佔用
(即是應届歐聯冠軍隊已憑國內聯賽排名取得參賽資格)，應届[歐霸盃冠軍可直接進入來季歐聯分組賽階段](../Page/歐霸盃.md "wikilink")，但若應届[歐霸盃冠軍已憑國內聯賽排名取得參賽資格](../Page/歐霸盃.md "wikilink")，此參賽名額將轉至排名較後的聯賽冠軍取代。同時本賽季歐聯的分組抽籤改例，頭號種子由一個衛冕冠軍加近五季歐洲足協系數最高分的七支球隊組成，改爲由一個衛冕冠軍加歐洲七大聯賽的冠軍球隊組成。

2016年10月份欧足联官方宣布正式批准欧冠改革，从2018–19赛季起，欧战积分排名前四的联赛，前四名将直接进入欧冠小组赛。

### 奖杯

[Trofeo_UEFA_Champions_League.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Trofeo_UEFA_Champions_League.jpg "fig:Trofeo_UEFA_Champions_League.jpg")
1966年，第六次夺冠的[皇家马德里永远留住了第一座原始奖杯](../Page/皇家马德里.md "wikilink")。奖杯外形别致，奖杯连底座重
8 公斤，净高 42 厘米，连底座高 50
厘米。冠军球队的队长们都可以很轻松地把它举过头顶。当时的欧足联秘书长班格特决定，重新设计一座奖杯，这一重任由瑞士专家斯塔德尔曼担当。1967年设计了新的奖杯，高
74 厘米，重 11 公斤，即大耳朵杯。

1968–69赛季始，欧足联规定，夺冠的球队必须在下赛季的决赛之前将奖杯交还，不过他们可以保留一座复制品，但复制的奖杯不能超过原件大小的五分之四。赢得5次冠军或者是连续赢得三届冠军的球队，则可以永久保留一座奖杯真品，欧足联之后就会再打造出一个新的真品大耳朵奖杯继续使用。当然新奖杯的形状和尺寸都不会改变，只不过是换了一个新的大耳朵奖杯而已。[阿贾克斯和](../Page/阿贾克斯.md "wikilink")[拜仁慕尼黑曾连续三届夺得冠军](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")，[AC米兰和](../Page/AC米兰.md "wikilink")[利物浦队获得过五次冠军](../Page/利物浦队.md "wikilink")，因此他们都各收藏了一座奖杯，2006/07赛季及之后的奖杯也就成了第六座。2009年欧足联规定奖杯不再被永久保留，所以只有上述五支球队永久保留了奖杯真品。目前第五座獎杯真品為利物浦所擁有，因其於2004-05年度球季第五度奪冠。

## 歷屆決賽

{{\#lst:欧洲冠军联赛决赛列表|UCL_finals}}

## 冠军统计

### 按球隊

{{\#lst:欧洲冠军联赛决赛列表|Clubs_finals}}

### 按國家

{{\#lst:欧洲冠军联赛决赛列表|Nations_finals}}

### 按城市

{{\#lst:欧洲冠军联赛决赛列表|Cities_finals}}

## 纪录统计

### 入球

  - **第一位在歐洲冠軍盃中大演[帽子戲法的球員](../Page/帽子戲法.md "wikilink")**是在1955年9月7日效力Budapesti
    Voros
    Lobogo（即現時[MTK布達佩斯](../Page/MTK布達佩斯.md "wikilink")）的[彼得·帕羅塔斯](../Page/彼得·帕羅塔斯.md "wikilink")（Péter
    Palotás）所創下，當時在對[比利時的](../Page/比利時.md "wikilink")[安德列治個人連入三球協助球隊以](../Page/安德列治.md "wikilink")6比3擊敗對手。[1](http://www.uefa.com/competitions/UCL/news/Kind=1/newsId=336519.html)
  - 歐冠**最快的入球**由效力拜仁慕尼黑的荷蘭前鋒[罗伊·马凯所創下](../Page/罗伊·马凯.md "wikilink")，他在2007年3月7日一場十六強次回合對[皇家馬德里中以](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")10.2秒射入。
  - [保羅·馬甸尼在伊斯坦布尔的决赛中开场不到](../Page/保罗·马尔蒂尼.md "wikilink")1分钟攻进的球是欧冠决赛最快以及攻入球员年龄最大的进球。
  - [利物浦在](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")[2007/08赛季小组赛主场](../Page/2007/08赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")8-0狂胜[贝西克塔斯](../Page/贝西克塔斯.md "wikilink")，创造引进小组赛后最悬殊比分。
  - [皇家馬德里在](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")2015/16球季分組賽主場8-0狂勝[馬模](../Page/馬模.md "wikilink")，平了小組賽最懸殊比分。
  - [拜仁慕尼黑在](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")[2008/09赛季十六强赛总比分](../Page/2008/09赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")12-1淘汰[里斯本竞技](../Page/里斯本竞技.md "wikilink")（客场5-0，主场7-1），创造淘汰赛最悬殊总比分；[2011/12赛季十六强赛中拜仁又靠主场](../Page/2011/12赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")7-0击败黑马[巴塞尔刷新了淘汰赛单场最悬殊比分的纪录](../Page/巴塞尔足球俱乐部.md "wikilink")。
  - 阿根廷球员[里奥·梅西在](../Page/里奥·梅西.md "wikilink")[2011/12赛季十六强赛](../Page/2011/12赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")[巴塞罗那主场](../Page/巴塞罗那足球俱乐部.md "wikilink")7-1横扫[拜尔勒沃库森的比赛中成为赛事历史上首位单场独中五球的球员](../Page/拜耳勒沃库森足球俱乐部.md "wikilink")，协助巴塞罗那总比分10-2晋级八强。
  - [基斯坦奴·朗拿度在](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")[2013/14赛季創造了單賽季最高入球紀錄](../Page/2013/14赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")，在決賽最後一刻射入一球之後，他共取得17個入球，刷新了此前[美斯所保持的](../Page/美斯.md "wikilink")14球紀錄。
  - [路易斯·阿德里亚诺在](../Page/路易斯·阿德里亚诺.md "wikilink")[2014/15赛季分組賽](../Page/2014/15赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")[薩克達作客](../Page/薩克達足球會.md "wikilink")7-0橫掃[巴迪的比賽中成為賽事歷史上第二位單場獨中五球的球員](../Page/鮑里索夫BATE足球俱樂部.md "wikilink")。他於分組賽[薩克達主場](../Page/薩克達足球會.md "wikilink")5-0橫掃[巴迪再次大演帽子戲法](../Page/鮑里索夫BATE足球俱樂部.md "wikilink")，成為賽事歷史上第一位連續兩場射入三球或以上的球員。
  - 基斯坦奴·朗拿度在[2016/17赛季的](../Page/2016–17年歐洲冠軍聯賽.md "wikilink")8強次回合和4強首回合各進3球，是首位於淘汰賽階段連續兩場完成帽子戲法的球員。
  - 在[2015/16赛季](../Page/2015–16年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")，基斯坦奴·朗拿度創造了分組賽最高入球紀錄，他在6場分組賽中，射入了11球。
  - 個人在決賽中取得最多入球的紀錄是7球，保持此紀錄的共有兩人，而且二人更是同一球隊的前鋒拍擋，他們就是皇家馬德里的[迪·史提芬奴和](../Page/迪·史提芬奴.md "wikilink")[普斯卡斯](../Page/普斯卡斯.md "wikilink")，當中普斯卡斯更只用了兩場（一場4球及一場3球）便完成了。
  - 在決賽中入球最多的球員頭三位均為皇家馬德里球員，分別為迪·史提芬奴(7球)、普斯卡斯(7球)、基斯坦奴·朗拿度(4球) 。
  - 最多次在決賽入球的球員是迪·史提芬奴，他曾連續五年於決賽中破門得分；其次是三次於決賽入球的基斯坦奴·朗拿度。
  - 普斯卡斯是唯一一位在決賽中連中三元而仍然輸掉比賽的球員。
  - 基斯坦奴·朗拿度是唯一一位分別代表兩隊不同球隊於決賽中入球繼而奪冠的球員。

### 球員及領隊

  - 前[皇家馬德里隊長](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")[亨托](../Page/弗朗西斯科·亨托.md "wikilink")（Francisco
    Gento）是目前**奪得最多歐冠盃冠軍獎盃的球員**，先後於1956年至1960年及1966年效力[皇家馬德里時六次奪得冠軍](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")。
  - 前皇家馬德里隊長[亨托及前](../Page/弗朗西斯科·亨托.md "wikilink")[AC米蘭隊長](../Page/AC米蘭.md "wikilink")[馬甸尼是目前](../Page/馬甸尼.md "wikilink")**晉身歐洲冠軍盃/歐冠聯賽決賽次數最多的球員**，他們先後帶領所屬球隊合共八次晉身決賽階段。
  - [塞萨尔·马尔蒂尼及其兒子](../Page/塞萨尔·马尔蒂尼.md "wikilink")[保罗·马尔蒂尼是目前](../Page/保罗·马尔蒂尼.md "wikilink")**唯一的父子同時以隊長身份奪得歐洲冠軍盃/歐冠聯賽冠軍**。塞萨尔·马尔蒂尼於1962至63年帶領[AC米蘭摘下桂冠](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，40年後的2002至03年保罗·马尔蒂尼再一次帶領AC米蘭奪得冠軍，巧合的是這兩場決賽剛巧在[英國舉行](../Page/英國.md "wikilink")，前者為[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")，後者為[曼徹斯特](../Page/曼徹斯特.md "wikilink")。
  - [皮士利](../Page/鲍勃·佩斯利.md "wikilink")、[安察洛堤和](../Page/安察洛堤.md "wikilink")[施丹是](../Page/齐内丁·齐达内.md "wikilink")**奪冠軍獎盃最多次的領隊**。[利物浦領隊](../Page/利物浦足球會.md "wikilink")[皮士利曾於](../Page/鲍勃·佩斯利.md "wikilink")[1977年](../Page/1976年至1977年歐洲冠軍球會盃.md "wikilink")、[1978年及](../Page/1977年至1978年歐洲冠軍球會盃.md "wikilink")[1981年三次帶隊奪得歐冠](../Page/1980年至1981年歐洲冠軍球會盃.md "wikilink")，是首位三奪冠軍獎盃的領隊。安察洛堤於2003年,2007年及2014年三次帶隊奪得歐冠，是第二位三奪歐冠的領隊。第三位完成此舉的施丹則于2016-2018年連續三次帶領皇家馬德里奪得歐冠。
  - [文奴斯](../Page/文奴斯.md "wikilink")、[納比](../Page/納比.md "wikilink")、[費格遜和](../Page/費格遜.md "wikilink")[安察洛堤是](../Page/安察洛堤.md "wikilink")**帶領球隊最多次晉身歐冠決賽的領隊**，四人俱四度打入決賽。文奴斯於1960年、1962年、1964年及1966年帶領西班牙的[皇家馬德里殺入決賽](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，於1960年及1966年決賽俱能奪冠。納比於1996年、1997年、1998年及2003年帶領意大利的[祖雲達斯殺入決賽](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")，可惜只有1996年能夠奪冠而回。而費格遜則於1999年、2008年、2009年及2011年帶領英格蘭的[曼聯殺入決賽](../Page/曼聯.md "wikilink")，他的成績較納比稍佳，於前兩次決賽俱能奪冠。安察洛堤於2003年、2005年及2007年帶領意大利的[AC米蘭殺入決賽](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，2014年帶領西班牙的[皇家馬德里殺入決賽](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，於2003年,2007年及2014年決賽奪冠。
  - 荷蘭中場球員[施多夫是](../Page/西多夫.md "wikilink")**第一位代表三間不同球會奪得歐冠冠軍**的球員，分別為[1995年代表](../Page/1994年至1995年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[阿積士](../Page/阿積士.md "wikilink")、[1998年代表](../Page/1997年至1998年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[皇家馬德里及](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")[2003年](../Page/2002年至2003年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")、[2007年代表](../Page/2006年至2007年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，共計得過四次冠軍。
  - [拉素門將](../Page/拉素.md "wikilink")在2007年12月11日對[皇家馬德里中](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，以43歲253日成為歐冠**最年老上陣的球員**。
  - [巴塞隆納有](../Page/巴塞罗那足球俱乐部.md "wikilink")2位領隊[瓜迪奧拉及](../Page/瓜迪奧拉.md "wikilink")[安歷基分別在](../Page/安歷基.md "wikilink")[2009年和](../Page/2008年至2009年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[2015年賽季成為第一位及第三位初次帶隊參加便奪冠的領隊](../Page/2014年至2015年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")，而另两位則是[2012年以看守領隊身份帶領](../Page/2011/12賽季歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[車路士首次登頂的](../Page/車路士.md "wikilink")[迪馬堤奧以及](../Page/羅拔圖·迪馬堤奧.md "wikilink")[2016年赛季中旬上任的](../Page/2015/16賽季歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[皇家马德里主教练](../Page/皇家马德里.md "wikilink")[齐达内](../Page/齐达内.md "wikilink")。
  - 當[瓜迪奧拉在](../Page/瓜迪奧拉.md "wikilink")[2009年賽季帶領](../Page/2008年至2009年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[巴塞隆納奪冠時](../Page/巴塞罗那足球俱乐部.md "wikilink")，只有38歲，是**史上最年輕的歐洲冠軍領隊**。
  - 有七位分別先後以球員和主帥身份奪得歐洲冠軍，分別是[穆諾茲](../Page/米基爾·文奴斯.md "wikilink")(1956、1957年做為皇馬球員奪冠，1960、1966年做為皇馬主帥奪冠)，[特拉帕托尼](../Page/特拉帕托尼.md "wikilink")（1963、1969年做為AC米蘭球員奪冠，1985年做為尤文圖斯主帥奪冠），[克魯伊夫](../Page/克魯伊夫.md "wikilink")（1971、1972、1973年做為阿賈克斯球員奪冠，1992年做為巴塞隆納主帥奪冠），[安切洛蒂](../Page/安切洛蒂.md "wikilink")（1989、1990年做為AC米蘭球員奪冠，2003、2007年做為AC米蘭主帥奪冠，2014年身為皇馬主帥捧杯），[里傑卡爾德](../Page/里傑卡爾德.md "wikilink")（1989、1990年做為AC米蘭球員奪冠，1995年做為阿賈克斯球員奪冠，2006年做為巴塞隆納主帥奪冠），[瓜迪奧拉](../Page/瓜迪奧拉.md "wikilink")（1992年做為巴塞隆納球員奪冠，2009年、2011年做為巴塞隆納主帥奪冠），[施丹](../Page/施丹.md "wikilink")（2002年做為皇馬球員奪冠，2016-2018年做為皇馬主帥奪冠）。
  - 有五位帶領不同球隊奪得歐冠的主帥，分別是[恩斯特·哈佩尔](../Page/恩斯特·哈佩尔.md "wikilink")(1970年[飛燕諾](../Page/飛燕諾.md "wikilink")、1983年[漢堡](../Page/漢堡足球俱乐部.md "wikilink"))，[希斯菲特](../Page/希斯菲特.md "wikilink")（1997年[多特蒙德](../Page/多特蒙德足球俱乐部.md "wikilink")、2001年[拜仁慕尼黑](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")），[摩連奴](../Page/摩連奴.md "wikilink")（2004年[波圖](../Page/波圖足球會.md "wikilink")、2010年[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink")），[海因克斯](../Page/海因克斯.md "wikilink")（1998年[皇家马德里](../Page/皇家马德里足球俱乐部.md "wikilink")、2013年[拜仁慕尼黑](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")），[安察洛堤](../Page/安察洛堤.md "wikilink")（2003年,2007年[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")、2014年[皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")）。
  - [喀麥隆前鋒](../Page/喀麥隆.md "wikilink")[伊度奧於](../Page/伊度奧.md "wikilink")2009年及2010年先後協助[巴塞隆納及](../Page/巴塞罗那足球俱乐部.md "wikilink")[國際米蘭奪得歐冠冠軍](../Page/國際米蘭.md "wikilink")，而且兩支球隊在該年同時奪得聯賽及盃賽冠軍成為三冠王，是**歐洲足協史上第一位取得雙三冠王的球員**，也是唯一一位效力於兩支不同球隊而成就三冠王的球員。
  - [巴塞隆拿分別於](../Page/巴塞隆拿.md "wikilink")2009年及2015年奪得歐冠、[西甲及](../Page/西甲.md "wikilink")[西班牙國王盃冠軍](../Page/西班牙國王盃.md "wikilink")，成為'''歐洲足協史上首支雙三冠王球隊
    '''
    ，因此兩朝元老：[美斯](../Page/美斯.md "wikilink")、[沙維](../Page/沙維.md "wikilink")、[恩尼斯達](../Page/恩尼斯達.md "wikilink")、[布斯基斯](../Page/布斯基斯.md "wikilink")、[碧基](../Page/碧基.md "wikilink")、[柏度·洛迪古斯及](../Page/柏度·洛迪古斯.md "wikilink")[丹尼爾·艾維斯亦同時成為](../Page/丹尼爾·艾維斯.md "wikilink")**歐洲足協史上第二位取得雙三冠王的球員**，連同[伊度奧](../Page/伊度奧.md "wikilink")，總共8位雙三冠王球員。
  - [車路士的](../Page/車路士.md "wikilink")[賴恩·比特蘭](../Page/賴恩·伯特蘭德.md "wikilink")（2012年）第一次代表切爾西於歐冠賽事中出場，也讓他成為了史上第一個第一次歐冠出場就拿到歐冠冠軍的球員。

### 球隊

  - 自1992/93賽季改制後，[皇家馬德里是首支成功衛冕的球隊](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，他們於[2017年的決賽以](../Page/2017年歐洲冠軍聯賽決賽.md "wikilink")4-1擊敗[祖雲達斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")。此前的[阿積士](../Page/阿積士.md "wikilink")（1996年）、[尤文圖斯](../Page/尤文圖斯.md "wikilink")（1997年）和[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")（2009年）均在奪冠後一年晉身決賽，但未能取勝。皇馬更於[2018年再次殺入決賽並以](../Page/2018年歐洲冠軍聯賽決賽.md "wikilink")3-1擊敗[利物浦](../Page/利物浦.md "wikilink")，成功締造歐洲冠軍聯賽三連冠。
  - 在歐聯歷史上，連續奪冠最多的紀錄來自於[皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，奪得首五届賽事的奬盃。
  - 西班牙球隊[皇家馬德里在](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")1997/1998赛季到2017/2018賽季創出連續二十一年**最長連續參加歐洲冠軍盃/歐冠聯賽的紀錄**，打破了之前英格蘭[曼聯曾經在](../Page/曼聯.md "wikilink")1996/1997赛季到2013/2014賽季創出連續十八年的记录，而皇家馬德里亦曾經在1955/56年至1969/70年賽季創出連續十五年的记录。
  - [曼聯曾創下](../Page/曼聯.md "wikilink")25場**歐冠最長的不敗紀錄**。曼联在2006/2007赛季的半决赛第二回合中败给了AC米兰，但之后的由2007/2008赛季以不败战绩夺冠，直至2008/2009赛季决赛被西班牙巴塞罗那击败。[曼联目前保持最长主场连胜纪录](../Page/曼联.md "wikilink")（12场，2006年9月-2008年4月）。
  - 英格蘭球隊[曼聯在](../Page/曼聯.md "wikilink")[1998/99年賽季成為](../Page/1998/99赛季欧洲冠军联赛.md "wikilink")**首支以非本土聯賽冠軍或衛冕冠軍身份參加賽事而奪得冠軍的球隊**，1997/1998赛季其在[英格蘭足球超級聯賽以聯賽亞軍身份參加](../Page/英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")1998/1999赛季的歐冠聯賽賽事。
  - 英格蘭球隊[阿仙奴在](../Page/阿仙奴.md "wikilink")2005/2006年賽季創下連續10場的**最長不失球紀錄**，直至決賽階段被巴塞隆拿的喀麥隆前峰[伊度奧終止了](../Page/伊度奧.md "wikilink")995分鐘的不失球紀錄。
  - 2005年至2006年的[利物浦成為](../Page/利物浦足球會.md "wikilink")**首支球隊參加過全部三圈外圍賽而晉級淘汰賽階段的球隊**（由1999年至2000年球季開始）。
  - 2009年改制前，为表扬队伍在欧冠有出色的表现，欧足联会获得颁发一枚荣誉徽章给得奖队伍，代表有关队伍可以永久拥有冠军奖杯，其球衣也会加上荣誉臂章；欧足联则会重新订造奖杯使用。获奖条件必须是五次夺得冠军或连续三次夺得冠军。只有五支球队达成该目标——西班牙皇家马德里（10次夺得欧冠冠军，1956年至1960年连续5年夺得欧冠杯冠军）、意大利AC米兰（7次夺得欧冠冠军）、英国利物浦（5次夺得欧冠冠军）、荷兰阿贾克斯（1971年至1973年连续3年夺得欧冠冠军）和德国拜仁慕尼黑（1974年至1976年连续3年夺得欧冠冠军）。
  - 截止2013/2014年賽季共有九支隊伍**以不敗成績奪得冠軍**，包括[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")（意大利，1988/1989及1993/1994）、[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink")（意大利，1963/1964）、[阿積士](../Page/阿積士.md "wikilink")（荷兰，1971/1972及1994/1995）、[諾定咸森林](../Page/諾定咸森林.md "wikilink")（英国，1978/1979）、[利物浦](../Page/利物浦足球會.md "wikilink")（英国，1980/1981及1983/1984）、[馬賽](../Page/馬賽足球俱樂部.md "wikilink")（法国，1992/1993）、[貝爾格萊德紅星](../Page/貝爾格萊德紅星.md "wikilink")（塞尔维亚，1990/1991）、[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")（英国，1998/1999及2007/2008）及[巴塞隆拿](../Page/巴塞隆拿足球會.md "wikilink")（西班牙，2005/2006）。
  - 英格蘭球隊[利物浦](../Page/利物浦足球會.md "wikilink")（1976年及1977年）及葡萄牙球隊[波圖](../Page/波圖足球會.md "wikilink")（2003年及2004年）連續兩年先後奪得[歐洲足協盃及歐洲冠軍盃](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")/歐冠聯賽冠軍。
  - 英格蘭的[車路士以卫冕冠军身份参加](../Page/車路士.md "wikilink")2012/2013赛季的欧冠小组赛，可惜小组便告出局，成为欧冠改制以来首支未能晋级淘汰赛阶段的卫冕冠军。但是他们藉此轉戰2012/2013赛季的欧洲联赛並打入決賽，並战胜決賽對手[本菲卡](../Page/本菲卡.md "wikilink")，成为历史上首支连续两年先夺得欧冠冠军后夺得欧足联欧洲联赛冠军的球队。
  - 英格蘭的[诺丁汉森林曾取得连续两个欧洲冠军](../Page/诺丁汉森林.md "wikilink")，但却一共只获得过一次英格兰联赛冠军，是至今**唯一一支欧洲冠军数量超过国内冠军数量的球队**。而且，它也是第一支降入国内第三级别联赛的前欧洲冠军。
  - 英格蘭的[阿士東維拉是歷屆](../Page/阿士東維拉.md "wikilink")**歐洲冠軍盃/歐冠聯賽冠軍隊伍當中本土聯賽成績最差的球隊**，他們在1981至82年賽季一比零擊敗[拜仁慕尼黑奪得歐冠盃冠軍](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")，但另一方面在英甲聯賽只取得第十一名。
  - 西班牙的[维戈塞尔塔是歷屆](../Page/维戈塞尔塔.md "wikilink")**歐冠參賽隊伍中當年本國聯賽成績最差的球隊**，他們參加了2003/2004賽季的歐冠小組賽階段，但賽季結束僅排名西甲第十九名，慘遭降級。歐冠參賽隊伍中當年本國聯賽慘遭降級的球隊還有同样来自西班牙的[比利亞雷阿爾](../Page/比利亞雷阿爾足球俱樂部.md "wikilink")，他們參加了2011/2012賽季的歐冠小組賽階段，但賽季結束僅排名西甲第18位。
  - 最多次成為亞軍的球隊为意大利的[祖雲達斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")，共夺得七届亚军。
  - 球隊[巴黎聖日門在淘汰賽階段](../Page/巴黎聖日門.md "wikilink")**首回合領先最多球但在次回遭到逆轉出局**，在2016–17年賽季的十六強賽，巴塞隆納在首回合以零比四敗於巴黎聖日門，次回合以六比一取勝及及總比數以六比五逆轉出線。
  - 至4輪外圍賽制度起，**沒有球隊可以挺進歐洲聯賽附加賽賽事**，儘管看到不少第二輪球隊可以出線但未能成功。

### 国家

  - 英格蘭球隊曾經在1977年至1982年連續6年取得歐冠冠軍，是至今最長的一國連冠紀綠。
  - 歷史上歐冠聯賽尚未出現同國球隊包攬四強的情況，曾經出現過5次同國三支球隊打入四強的情況，其中西、意、英各有一次三支球隊打入四強並包攬決賽的盛況。
      - 1999/2000-[皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")、[瓦倫西亞](../Page/瓦倫西亞.md "wikilink")、[巴塞羅那](../Page/巴塞羅那足球俱樂部.md "wikilink")（同為西班牙球隊，包攬決賽）
      - 2002/2003-[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")、[尤文圖斯](../Page/尤文圖斯.md "wikilink")、[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink")（同為意大利球隊，包攬決賽）
      - 2006/2007-[利物浦](../Page/利物浦足球俱樂部.md "wikilink")、[切爾西](../Page/切爾西.md "wikilink")、[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")（同為英格蘭球隊，冠軍意大利[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")）
      - 2007/2008-[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")、[切爾西](../Page/切爾西.md "wikilink")、[利物浦](../Page/利物浦足球俱樂部.md "wikilink")（同為英格蘭球隊，包攬決賽）
      - 2008/2009-[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")、[切爾西](../Page/切爾西.md "wikilink")、[阿森納](../Page/阿森納.md "wikilink")（同為英格蘭球隊，冠軍西班牙[巴塞羅那](../Page/巴塞羅那.md "wikilink")）
  - 歷史上歐洲冠軍盃和歐冠聯賽曾經出現過31次**兩支來自同一個國家的球隊**對賽。包括：
      - 11次英国俱乐部之间
      - 12次西班牙俱乐部之间
      - 4次意大利俱乐部之间
      - 3次德国俱乐部之间
      - 1次法国俱乐部之间
      - 其中决赛出现过六次：
          - 1999/2000年決賽 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [華倫西亞](../Page/華倫西亞.md "wikilink")（同為西班牙球隊）
          - 2002/2003年決賽 — [AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink") 對
            [祖雲達斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")（同為意大利球隊）
          - 2007/2008年決賽 — [曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink") 對
            [車路士](../Page/車路士.md "wikilink")（同為英国球隊）
          - 2012/2013年決賽 — [多蒙特](../Page/多特蒙德足球俱樂部.md "wikilink") 對
            [拜仁慕尼黑](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")（同為德國球隊）
          - 2013/2014年決賽 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（同為西班牙球隊）
          - 2015/2016年決賽 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（同為西班牙球隊）
      - 而[同城德比](../Page/同城德比.md "wikilink")（真正的德比）則有8次，包括：
          - 1958/1959年 — [皇家马德里](../Page/皇家马德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（半决赛，同为西班牙[马德里球队](../Page/马德里.md "wikilink")）
          - 2002/2003年 — [AC米兰](../Page/AC米兰.md "wikilink") 对
            [国际米兰](../Page/国际米兰.md "wikilink")（半决赛，同为意大利[米兰球队](../Page/米兰.md "wikilink")）
          - 2003/2004年 — [切尔西](../Page/切尔西.md "wikilink") 对
            [阿森纳](../Page/阿森纳.md "wikilink")（四分之一决赛，同为英国[伦敦球队](../Page/伦敦.md "wikilink")）
          - 2004/2005年 — [AC米兰](../Page/AC米兰.md "wikilink") 对
            [国际米兰](../Page/国际米兰.md "wikilink")（四分之一决赛，同为意大利[米兰球队](../Page/米兰.md "wikilink")）
          - 2013/2014年 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（決賽，同為西班牙[馬德里球隊](../Page/馬德里.md "wikilink")）
          - 2014/2015年 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（四分之一决赛，同為西班牙[馬德里球隊](../Page/馬德里.md "wikilink")）
          - 2015/2016年 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（決賽，同為西班牙[馬德里球隊](../Page/馬德里.md "wikilink")）
          - 2016/2017年 — [皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink") 對
            [馬德里體育會](../Page/馬德里體育會.md "wikilink")（準決賽，同為西班牙[馬德里球隊](../Page/馬德里.md "wikilink")）

## 歷屆神射手

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>球季</p></th>
<th><p>球員</p></th>
<th><p>球隊</p></th>
<th><p>進球</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1955–56年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1955-56</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Miloš_Milutinović.md" title="wikilink">米洛斯·米路天奴域</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柏迪遜足球會.md" title="wikilink">柏迪遜</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1956–57年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1956-57</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/丹尼斯·維奧勒.md" title="wikilink">丹尼斯·維奧勒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1957–58年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1957-58</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿法度·迪史提芬奴.md" title="wikilink">迪史提芬奴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里足球俱樂部.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1958–59年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1958-59</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朱斯特·方丹.md" title="wikilink">方亭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蘭斯體育會.md" title="wikilink">蘭斯</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1959–60年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1959-60</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/普斯卡什·費倫茨.md" title="wikilink">普斯卡斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里足球俱樂部.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1960–61年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1960-61</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:José_Águas.md" title="wikilink">荷塞·亞瓜斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1961–62年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1961-62</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Heinz_Strehl.md" title="wikilink">海因茨·斯特雷爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/紐倫堡足球會.md" title="wikilink">紐倫堡</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1962–63年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1962-63</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:José_Altafini.md" title="wikilink">阿爾塔菲尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/AC米蘭.md" title="wikilink">AC米蘭</a></p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1963–64年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1963-64</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Vladica_Kovačević.md" title="wikilink">弗拉迪卡·高華斯域</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柏迪遜足球會.md" title="wikilink">柏迪遜</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/桑德羅·馬佐拉.md" title="wikilink">桑德羅·馬佐拉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/國際米蘭.md" title="wikilink">國際米蘭</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/普斯卡什·費倫茨.md" title="wikilink">普斯卡斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里足球俱樂部.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1964–65年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1964-65</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尤西比奧.md" title="wikilink">尤西比奧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:José_Augusto_Torres.md" title="wikilink">José Torres</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1965–66年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1965-66</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Flórián_Albert.md" title="wikilink">艾爾拔</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Ferencvárosi_TC.md" title="wikilink">Ferencváros</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/尤西比奧.md" title="wikilink">尤西比奧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1966–67年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1966-67</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Jürgen_Piepenburg.md" title="wikilink">Piepenburg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/保羅·雲·希姆斯特.md" title="wikilink">雲·希姆斯特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家安德列治體育會.md" title="wikilink">安德列治</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1967–68年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1967-68</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尤西比奧.md" title="wikilink">尤西比奧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1968–69年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1968-69</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/丹尼士·羅.md" title="wikilink">丹尼士·羅</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1969–70年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1969-70</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/米克·鍾斯.md" title="wikilink">米克·鍾斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/里茲聯足球俱樂部.md" title="wikilink">列斯聯</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1970–71年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1970-71</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Antonis_Antoniadis.md" title="wikilink">安東尼亞迪斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/彭拿典奈高斯足球會.md" title="wikilink">彭拿典奈高斯</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1971–72年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1971-72</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/約翰·克魯伊夫.md" title="wikilink">告魯夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿積士足球會.md" title="wikilink">阿積士</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:Antal_Dunai.md" title="wikilink">安塔爾杜奈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/烏伊佩斯特足球俱樂部.md" title="wikilink">烏比斯迪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/:en:Lou_Macari.md" title="wikilink">麥卡利</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/塞爾提克足球俱樂部.md" title="wikilink">些路迪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:Silvester_Takač.md" title="wikilink">Silvester Takać</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家標準列治.md" title="wikilink">標準列治</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1972–73年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1972-73</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蓋德·穆勒.md" title="wikilink">梅拿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑足球俱樂部.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1973–74年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1973-74</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1974–75年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1974-75</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蓋德·穆勒.md" title="wikilink">梅拿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑足球俱樂部.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:Eduard_Markarov.md" title="wikilink">馬爾卡羅夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/艾拉華特葉里温足球會.md" title="wikilink">艾拉華特埃里温</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1975–76年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1975-76</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/積普·希基斯.md" title="wikilink">希基斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/門興格拉德巴赫足球俱樂部.md" title="wikilink">門興格拉德巴赫</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1976–77年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1976-77</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蓋德·穆勒.md" title="wikilink">梅拿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑足球俱樂部.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/:en:Franco_Cucinotta.md" title="wikilink">古仙諾達</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇黎世足球俱樂部.md" title="wikilink">蘇黎世</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1977–78年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1977-78</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿蘭·西蒙森.md" title="wikilink">西蒙遜</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/門興格拉德巴赫足球俱樂部.md" title="wikilink">門興格拉德巴赫</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1978–79年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1978-79</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Claudio_Sulser.md" title="wikilink">蘇澤</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇黎世草蜢足球俱樂部.md" title="wikilink">蘇黎世草蜢</a></p></td>
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1979–80年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1979-80</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Søren_Lerby.md" title="wikilink">勒比</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿積士足球會.md" title="wikilink">阿積士</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1980–81年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1980-81</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Terry_McDermott.md" title="wikilink">麥達莫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/利物浦足球俱樂部.md" title="wikilink">利物浦</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/格林美·桑拿士.md" title="wikilink">桑拿士</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/利物浦足球俱樂部.md" title="wikilink">利物浦</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/卡爾·海因茨·路明尼加.md" title="wikilink">路明尼加</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑足球俱樂部.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1981–82年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1981-82</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Dieter_Hoeneß.md" title="wikilink">Dieter Hoeneß</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑足球俱樂部.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1982–83年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1982-83</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:保羅·羅西.md" title="wikilink">:保羅·羅西</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尤文圖斯足球俱樂部.md" title="wikilink">祖雲達斯</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1983–84年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1983-84</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Viktor_Sokol_(footballer,_born_1954).md" title="wikilink">索科爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/明斯克戴拿模足球會.md" title="wikilink">明斯克戴拿模</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1984–85年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1984-85</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Torbjörn_Nilsson.md" title="wikilink">尼爾森</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥登堡足球會.md" title="wikilink">哥特堡</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/米歇爾·普拉蒂尼.md" title="wikilink">柏天尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尤文圖斯足球俱樂部.md" title="wikilink">祖雲達斯</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1985–86年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1985-86</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Torbjörn_Nilsson.md" title="wikilink">尼爾森</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥登堡足球會.md" title="wikilink">哥特堡</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1986–87年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1986-87</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Borislav_Cvetković.md" title="wikilink">斯華高域</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/貝爾格萊德紅星.md" title="wikilink">貝爾格萊德紅星</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1987–88年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1987-88</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/格奧爾基·哈吉.md" title="wikilink">赫傑</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布加勒斯特星隊.md" title="wikilink">布加勒斯特星隊</a></p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:Jean-Marc_Ferreri.md" title="wikilink">費雷里</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波爾多足球俱樂部.md" title="wikilink">波爾多</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/:en:Rabah_Madjer.md" title="wikilink">拉巴馬德耶</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波圖足球會.md" title="wikilink">波圖</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/埃利·麥考伊斯特.md" title="wikilink">麥哥斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/格拉斯哥流浪者足球俱樂部.md" title="wikilink">格拉斯哥流浪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/米歇爾_(足球運動員).md" title="wikilink">米高</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/:en:Rui_Águas_(footballer).md" title="wikilink">魯伊阿瓜斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1988–89年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1988-89</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬爾科·范巴斯滕.md" title="wikilink">雲巴士頓</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/AC米蘭.md" title="wikilink">AC米蘭</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1989–90年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1989-90</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/羅馬里奧.md" title="wikilink">羅馬里奧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/PSV燕豪芬.md" title="wikilink">PSV燕豪芬</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/讓-皮埃爾·帕潘.md" title="wikilink">柏賓</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬賽奧林匹克.md" title="wikilink">馬賽</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1990–91年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1990-91</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Peter_Pacult.md" title="wikilink">帕庫爾特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:FC_Tirol_Innsbruck.md" title="wikilink">蒂羅爾恩斯布魯克</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/讓-皮埃爾·帕潘.md" title="wikilink">柏賓</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬賽奧林匹克.md" title="wikilink">馬賽</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1991–92年歐洲冠軍盃.md" title="wikilink">1991-92</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Sergei_Yuran.md" title="wikilink">約蘭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賓菲加.md" title="wikilink">賓菲加</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/讓-皮埃爾·帕潘.md" title="wikilink">柏賓</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬賽奧林匹克.md" title="wikilink">馬賽</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1992–93年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1992-93</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Franck_Sauzée.md" title="wikilink">索濟</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬賽奧林匹克.md" title="wikilink">馬賽</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1993–94年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1993-94</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/赫里斯托·斯托伊奇科夫.md" title="wikilink">史岱哲哥夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴塞隆納足球會.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1994–95年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1994-95</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/喬治·維阿.md" title="wikilink">韋亞</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎聖日耳門足球會.md" title="wikilink">巴黎聖日耳門</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1995–96年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1995-96</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/亞里·利特馬寧.md" title="wikilink">列馬倫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿積士足球會.md" title="wikilink">阿積士</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1996–97年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1996-97</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Milinko_Pantić.md" title="wikilink">潘迪</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬德里體育會足球會.md" title="wikilink">馬德里體育會</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/1997–98年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1997-98</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/亞歷山德羅·德爾·皮耶羅.md" title="wikilink">迪比亞路</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尤文圖斯足球俱樂部.md" title="wikilink">祖雲達斯</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1998–99年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1998-99</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/安德烈·米科拉約維奇·舍甫琴科.md" title="wikilink">舒夫真高</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/基輔戴拿模足球會.md" title="wikilink">基輔戴拿模</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/德懷特·約克.md" title="wikilink">約基</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/1999–2000年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">1999-2000</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Mário_Jardel.md" title="wikilink">馬利奧·賈德爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波圖足球會.md" title="wikilink">波圖</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/里瓦爾多.md" title="wikilink">里瓦爾多</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴塞隆納足球會.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/勞爾·岡薩雷斯.md" title="wikilink">魯爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2000–01年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2000-01</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/勞爾·岡薩雷斯.md" title="wikilink">魯爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2001–02年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2001-02</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/路德·范尼斯特魯伊.md" title="wikilink">雲尼斯達萊</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2002–03年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2002-03</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2003–04年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2003-04</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/費爾南多·莫里恩特斯.md" title="wikilink">摩連迪斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/摩納哥體育協會足球俱樂部.md" title="wikilink">摩納哥</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2004–05年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2004-05</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/路德·范尼斯特魯伊.md" title="wikilink">雲尼斯達萊</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2005–06年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2005-06</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/安德烈·米科拉約維奇·舍甫琴科.md" title="wikilink">舒夫真高</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/AC米蘭.md" title="wikilink">AC米蘭</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2006–07年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2006-07</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卡卡.md" title="wikilink">卡卡</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/AC米蘭.md" title="wikilink">AC米蘭</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2007–08年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2007-08</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/基斯坦奴·朗拿度.md" title="wikilink">C朗拿度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md" title="wikilink">曼聯</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2008–09年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2008-09</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/利昂內爾·梅西.md" title="wikilink">美斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴塞隆納足球會.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2009–10年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2009-10</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2010–11年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2010-11</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2011–12年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2011-12</a></p></td>
<td><p>14</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2012–13年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2012-13</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/基斯坦奴·朗拿度.md" title="wikilink">C朗拿度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2013–14年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2013-14</a></p></td>
<td><p>17</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2014–15年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2014-15</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尼馬.md" title="wikilink">尼馬</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴塞隆納足球會.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/基斯坦奴·朗拿度.md" title="wikilink">C朗拿度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/利昂內爾·梅西.md" title="wikilink">美斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴塞隆納足球會.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2015–16年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2015-16</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/基斯坦奴·朗拿度.md" title="wikilink">C朗拿度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皇家馬德里.md" title="wikilink">皇家馬德里</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2016–17年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2016-17</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2017–18年歐洲冠軍聯賽.md" title="wikilink">2017–18</a></p></td>
<td><p>15</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 宣传赞助

### 主题曲

[歐洲足球協會规定](../Page/歐洲足球協會.md "wikilink")，每个比赛日的比赛前3分钟，必须在现场播放《Champions
League》的[歐洲冠軍聯賽主題曲](../Page/歐洲冠軍聯賽主題曲.md "wikilink")。《冠军联赛》主题曲激昂、庄严且有气势，1992年由托尼·布里登根据[亨德尔所创作的](../Page/亨德尔.md "wikilink")[英国国王加冕颂歌](../Page/英国国王.md "wikilink")《牧师扎多克》（Zadok
the
Priest）修改，创作出了《冠军联赛》这首歌曲。[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[德语短句](../Page/德语.md "wikilink")“The
main event”、“These are the men”、“These are the champions”和“The
champions”（“伟大的比赛、冠军”）在这首歌中不断重复。歌曲由[英国皇家爱乐乐团演奏](../Page/英国皇家爱乐乐团.md "wikilink")，[圣马丁学院合唱团演唱](../Page/圣马丁学院.md "wikilink")。

### 贊助商

[Beginning_Arsenal_Sevilla.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beginning_Arsenal_Sevilla.jpg "fig:Beginning_Arsenal_Sevilla.jpg")
像世界盃一樣，歐洲聯賽冠軍盃也會被一些大公司所贊助，亦和部份賽事如[英超](../Page/英超.md "wikilink")、[南美自由盃](../Page/南美自由盃.md "wikilink")、[意甲等有聯繫](../Page/意甲.md "wikilink")。當歐洲冠軍聯賽於1992年改名時，設定最高每屆可有8個贊助商，會在發場的廣告牌中登示，亦會在賽前賽後的訪問有贊助。亦黁和電視直播商合作，確保贊助商能得到最多的廣告登出媒體。\[2\]

以下公司贊助過歐洲足協賽會：

  - [福特汽車](../Page/福特汽車.md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")）

  - [-{zh-hans:喜力;zh-hk:喜力;zh-tw:海尼根;}-](../Page/海尼根.md "wikilink")
    （[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")，不包括禁[酒精廣告的](../Page/酒精.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[俄罗斯等国](../Page/俄罗斯.md "wikilink")）

  - [萬事達](../Page/萬事達.md "wikilink")（美國）

  - [索尼](../Page/索尼.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）

  - [沃達豐](../Page/沃達豐.md "wikilink")（[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")）

  - [義大利聯合信貸銀行](../Page/義大利聯合信貸銀行.md "wikilink")（[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")）

  - [日产汽车](../Page/日产汽车.md "wikilink")（日本）

  - [俄罗斯天然气](../Page/俄罗斯天然气.md "wikilink")（[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")）

  - （[美国](../Page/美国.md "wikilink")）

[愛迪達](../Page/愛迪達.md "wikilink")（[德國](../Page/德國.md "wikilink")）贊助[歐洲足協使用的足球](../Page/歐洲足協.md "wikilink")，每場歐冠賽事的足球均由愛迪達提供，在[歐霸盃足球聯賽亦然](../Page/歐霸盃足球聯賽.md "wikilink")，而在之前的[歐洲足協盃則不是](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")。

除非該球隊主場的冠名是以上的贊助商，否則歐聯賽事進行時不可以以歐洲足協以外的贊助商冠名。如[拜仁慕尼黑的](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")[安联球场](../Page/安联球场_\(慕尼黑\).md "wikilink")，因[安联并非歐洲足協的贊助商](../Page/安联.md "wikilink")，所以歐聯賽事（或歐洲足協相關賽事）進行時需以**慕尼黑球場**命名。

### 大中華地區轉播商

中国大陆全媒体持权转播商为苏宁体育，全部赛事通过苏宁旗下[PP视频播出](../Page/PP视频.md "wikilink")。另外，苏宁体育授权[中国移动咪咕视频转播赛事](../Page/中国移动.md "wikilink")，[中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")（[CCTV-5](../Page/CCTV-5.md "wikilink")、[CCTV-5+](../Page/CCTV-5+.md "wikilink")、[风云足球频道](../Page/风云足球频道.md "wikilink")）也获得授权直播小组赛部分场次及淘汰赛阶段全部比赛。

港澳地区方面，香港观众可通过[香港有线电视以及](../Page/香港有线电视.md "wikilink")[beIN
Sports收看](../Page/beIN_Sports.md "wikilink")，澳门则由[澳广视直播小组赛部分场次及淘汰赛阶段全部比赛](../Page/澳广视.md "wikilink")。

台灣觀眾可於[愛爾達體育台收看比賽](../Page/愛爾達體育台.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部連結

  - [欧洲足联官方網站](https://web.archive.org/web/20080529023604/http://cn.uefa.com/)
  - [欧洲冠军联赛](https://web.archive.org/web/20080519142219/http://cn.uefa.com/competitions/ucl/index.html)
  - [歐洲聯賽冠軍盃規章](http://www.uefa.com/newsfiles/19071.pdf)
  - [國際足球歷史及統計協會（IFFHS）](https://www.webcitation.org/5QWZ9N39s?url=http://www.iffhs.de/)
  - [歐洲各國联赛近五年成績排名系统](http://www.xs4all.nl/~kassiesa/bert/uefa/data/method3/crank2006.html)
  - [UEFA CHAMPIONS LEAGUE RANKINGS AND
    MORE...](http://www.uefa-coefficients.com/index.php)

## 参见

  - [欧洲三大杯](../Page/欧洲三大杯.md "wikilink")
  - [歐洲足協盃](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")／[歐足協歐洲聯賽](../Page/歐足協歐洲聯賽.md "wikilink")
  - [歐洲盃賽冠軍盃](../Page/歐洲盃賽冠軍盃.md "wikilink")
  - [歐洲足球俱樂部獎](../Page/歐洲足球俱樂部獎.md "wikilink")
  - [歐洲女子冠軍聯賽](../Page/歐洲女子冠軍聯賽.md "wikilink")

{{-}}

[Category:歐洲足聯俱樂部賽事](../Category/歐洲足聯俱樂部賽事.md "wikilink")
[欧洲冠军联赛](../Category/欧洲冠军联赛.md "wikilink")

1.  兩隊的對賽表上排後的球隊將會在首回合主場作賽，次回合作客。如[曼聯對](../Page/曼聯.md "wikilink")[皇家馬德里](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，首回合的賽事會在皇馬主場舉行，而次回合則會在曼聯主場舉行。
2.